<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="fish">
        <item>Дъгова американска</item>
        <item>Бял Амур</item>
        <item>Червеноперка</item>
        <item>Костур</item>
    </string-array>
    <string-array name="fish_descrition">
        <item> Дъговата пъстърва (Oncorhynchus mykiss) е най-масово отглежданият вид сред студенолюбивите риби.
            Отличава се с малко кости и вкусно месо, поради което е високо ценена и търсена като деликатесен продукт.
            Нейната родина е западната част на Северна Америка - крайбрежието на Калифорния. През втората половина на 19 век
            е аклиматизирана и в Източната част на Северна Америка. През 1882 година е пренесена в Англия, а от там в Шотландия,
            Франция, Германия и Русия. В България е внесена през 1924 година от Германия.
        В България дъговата пъстърва се развъжда в рибни ферми, разположени в планински и полупланински области, което може да доведе до
            увреждане на околната среда. Ако бъде изпусната в дивата природа, пъстървата от ферми може да има отрицателно въздействие върху местните видове.
            До момента няма налични сертификати за пъстървовите ферми в България. Затова, препоръчваме да премислите дали да купите тази пъстърва.
            Къде се среща?Дъговата пъстърва е сред най-често срещаните видове, които се отглеждат в рибни ферми. Пъстървата се отглежда основно в Европа,
            Северна Америка, Чили, Япония и Австралия. В дивата природа се среща в горните течения на реките, високопланинските езера и язовири, които са богати на кислород.
            Има дълго вретеновидно тяло. Наричат я постна риба, защото не съдържа почти никакви мазнини. Това е заради непрекъснатото ѝ движение. Живее около 3-4 години.</item>
        <item>Белият амур (Ctenopharyngodon idella) е риба, пренесена в България от Русия, като родината ѝ са реките Амур и Усури в Далечния изток.
            Оттам, поради изключително ценните си стопански качества и най-вече бързия темп на растеж, рибата е изкуствено разселена в Европа и Америка.
            В България първите амури са внесени още през 1964 г. </item>
        <item> Червеноперката (Scardinius erythrophthalmus) е сладководна риба от семейство шаранови. Обект е на промишлен и спортен риболов. Почти идентичната на вид бабушка
            (Rutilus rutilus) често се смята погрешно за „червеноперка“ от повечето рибари. Двата вида се чифтосват успешно.Има характерни оранжево-червеникави перки, от където
            идва и названието ѝ. Тялото е дълбоко. Люспите са жълтеникави. Гръбната перка е разположена далече от главата. Броят на лъчи в тази перка е 8 или 9. Устата ѝ е сплескана
            и сочи нагоре поради навика си да всмуква насекоми и друга храна от повърхността. Средната нормална дължина, до която достига е около 15-20 cm. Екземплярите, които достигат
            максимална дължина са от порядъка на 35-36 cm. Рядко може да достигне тегло от 2 кг.  </item>
        <item> Костурът (Perca fluviatilis, наричана също меше) е риба от семейство костурови. Той достига дължина до 40 см и тегло около 2 кг.
            Официалният рекорд – 2,9 кг – е поставен през 2010 година на Оландските острови, Финландия.[2]
            Костурът е разпространен в Европа и Азия. Рибата е широко разпространена в България в блата, езера, язовири и бавнотечащи реки. Хвърля напролет
            200 000 – 300 000 хайверни зърна. Силно разпространен в Швеция, има данни за уловени екземпляри с тегло над 3 килограма и над 43 см дължина.
            Костурът е хищна риба, която се храни с малки рибки и безгръбначни. Има слабо стопанско значение, предимно е цел на спортния риболов. </item>
    </string-array>
    <array name="fish_image_array">
        <item>@drawable/dagova_amerikanska</item>
        <item>@drawable/bialamur</item>
        <item>@drawable/chervenoperka</item>
        <item>@drawable/costur</item>

    </array>
    <string-array name="baits">
        <item>Дъгова американска</item>
        <item>Бял Амур</item>
        <item>Червеноперка</item>
        <item>Костур</item>
    </string-array>
    <string-array name="baits_description">
        <item> Болонеза 4-5 метра, влакно 0.16, повод 0.125 или дори 0.10 (за предпочитане флуорокарбон),
            прозрачна или черна плувка 1.5-2 грама. Това е идеалната комбинация за риболов на американка на платено.
            Лови се на дълбочина от метър – метър и половина, тъй като рибата се храни предимно в горните слоеве на водата.
            Белите червеи не са достатъчно лакомство за нахитрелите, бодени и хранени американки. По-добре заложете на зрял
            хайвер, паста или камола. Във всички случаи ще имате повече успех!
        </item>
        <item> Амурът обича много силно ароматизираните плодови бойли и царевица, с добавка на малко захранка.
             Такъмът много прилича на шарановия – тежка тежест, дълъг повод и сдвоен бойл. Поводът може да бъде от
            Sufix Super Skin, а куката Nash Fang X hook.</item>
        <item>Помислете за хляба
          Не отвхърляйте хляба като стръв.
            Защото той е най-добър за лов на едра червеноперка.
            И други видове стръв работят, но не толкова ефективно като хляба.
            Още щом той се появи в мястото на лова, едрата червеноперка започва да го изследва и се задържа с интерес около него.
             Колко хляб можете да предожите на рибата като захранка има голямо значение.</item>
        <item>Лов на костур на изкуствена муха
Този метод е широко разпространен в мухарския риболов. Прилага се при лов в река, ако стадото костури се държи на открити недълбоки места,
            а не в коренищата, в растителността или ямите. Не може да се каже, че риболовът на стример е по-богат отколкото на блесна или малка рибка.</item>
    </string-array>
    <array name="baits_pic">
        <item>@drawable/dagova_amerikanska</item>
        <item>@drawable/bialamur</item>
        <item>@drawable/chervenoperka</item>
        <item>@drawable/costur</item>
    </array>
</resources>