<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="fish">
        <item>Дъгова американска</item>
        <item>Бял Амур</item>
        <item>Червеноперка</item>
        <item>Костур</item>
    </string-array>
    <string-array name="fish_descrition">
        <item> Дъговата пъстърва (Oncorhynchus mykiss) е най-масово отглежданият вид сред студенолюбивите риби.
            Отличава се с малко кости и вкусно месо, поради което е високо ценена и търсена като деликатесен продукт.
            Нейната родина е западната част на Северна Америка - крайбрежието на Калифорния. През втората половина на 19 век
            е аклиматизирана и в Източната част на Северна Америка. През 1882 година е пренесена в Англия, а от там в Шотландия,
            Франция, Германия и Русия. В България е внесена през 1924 година от Германия.
        В България дъговата пъстърва се развъжда в рибни ферми, разположени в планински и полупланински области, което може да доведе до
            увреждане на околната среда. Ако бъде изпусната в дивата природа, пъстървата от ферми може да има отрицателно въздействие върху местните видове.
            До момента няма налични сертификати за пъстървовите ферми в България. Затова, препоръчваме да премислите дали да купите тази пъстърва.
            Къде се среща?Дъговата пъстърва е сред най-често срещаните видове, които се отглеждат в рибни ферми. Пъстървата се отглежда основно в Европа,
            Северна Америка, Чили, Япония и Австралия. В дивата природа се среща в горните течения на реките, високопланинските езера и язовири, които са богати на кислород.
            Има дълго вретеновидно тяло. Наричат я постна риба, защото не съдържа почти никакви мазнини. Това е заради непрекъснатото ѝ движение. Живее около 3-4 години.</item>
        <item>Белият амур (Ctenopharyngodon idella) е риба, пренесена в България от Русия, като родината ѝ са реките Амур и Усури в Далечния изток.
            Оттам, поради изключително ценните си стопански качества и най-вече бързия темп на растеж, рибата е изкуствено разселена в Европа и Америка.
            В България първите амури са внесени още през 1964 г. </item>
        <item> Червеноперката (Scardinius erythrophthalmus) е сладководна риба от семейство шаранови. Обект е на промишлен и спортен риболов. Почти идентичната на вид бабушка
            (Rutilus rutilus) често се смята погрешно за „червеноперка“ от повечето рибари. Двата вида се чифтосват успешно.Има характерни оранжево-червеникави перки, от където
            идва и названието ѝ. Тялото е дълбоко. Люспите са жълтеникави. Гръбната перка е разположена далече от главата. Броят на лъчи в тази перка е 8 или 9. Устата ѝ е сплескана
            и сочи нагоре поради навика си да всмуква насекоми и друга храна от повърхността. Средната нормална дължина, до която достига е около 15-20 cm. Екземплярите, които достигат
            максимална дължина са от порядъка на 35-36 cm. Рядко може да достигне тегло от 2 кг.  </item>
        <item> Костурът (Perca fluviatilis, наричана също меше) е риба от семейство костурови. Той достига дължина до 40 см и тегло около 2 кг.
            Официалният рекорд – 2,9 кг – е поставен през 2010 година на Оландските острови, Финландия.[2]
            Костурът е разпространен в Европа и Азия. Рибата е широко разпространена в България в блата, езера, язовири и бавнотечащи реки. Хвърля напролет
            200 000 – 300 000 хайверни зърна. Силно разпространен в Швеция, има данни за уловени екземпляри с тегло над 3 килограма и над 43 см дължина.
            Костурът е хищна риба, която се храни с малки рибки и безгръбначни. Има слабо стопанско значение, предимно е цел на спортния риболов. </item>
    </string-array>
    <array name="fish_image_array">
        <item>@drawable/dagova_amerikanska</item>
        <item>@drawable/bialamur</item>
        <item>@drawable/chervenoperka</item>
        <item>@drawable/costur</item>

    </array>
    <string-array name="baits">
        <item>Дъгова американска</item>
        <item>Бял Амур</item>
        <item>Червеноперка</item>
        <item>Костур</item>
    </string-array>
    <string-array name="baits_description">
        <item> Болонеза 4-5 метра, влакно 0.16, повод 0.125 или дори 0.10 (за предпочитане флуорокарбон),
            прозрачна или черна плувка 1.5-2 грама. Това е идеалната комбинация за риболов на американка на платено.
            Лови се на дълбочина от метър – метър и половина, тъй като рибата се храни предимно в горните слоеве на водата.
            Белите червеи не са достатъчно лакомство за нахитрелите, бодени и хранени американки. По-добре заложете на зрял
            хайвер, паста или камола. Във всички случаи ще имате повече успех!
        </item>
        <item> Амурът обича много силно ароматизираните плодови бойли и царевица, с добавка на малко захранка.
             Такъмът много прилича на шарановия – тежка тежест, дълъг повод и сдвоен бойл. Поводът може да бъде от
            Sufix Super Skin, а куката Nash Fang X hook.</item>
        <item>Помислете за хляба
          Не отвхърляйте хляба като стръв.
            Защото той е най-добър за лов на едра червеноперка.
            И други видове стръв работят, но не толкова ефективно като хляба.
            Още щом той се появи в мястото на лова, едрата червеноперка започва да го изследва и се задържа с интерес около него.
             Колко хляб можете да предожите на рибата като захранка има голямо значение.</item>
        <item>Лов на костур на изкуствена муха
Този метод е широко разпространен в мухарския риболов. Прилага се при лов в река, ако стадото костури се държи на открити недълбоки места,
            а не в коренищата, в растителността или ямите. Не може да се каже, че риболовът на стример е по-богат отколкото на блесна или малка рибка.</item>
    </string-array>
    <array name="baits_pic">
        <item>@drawable/dagova_amerikanska</item>
        <item>@drawable/bialamur</item>
        <item>@drawable/chervenoperka</item>
        <item>@drawable/costur</item>
    </array>
    <string-array name="story_Title">
        <item>Около Трявна</item>
        <item>До Неа Перамос</item>
        <item>С аскер-аркадаша</item>

    </string-array>
    <string-array name="story_text">
        <item>
            Като разказвах за детството си вече споменах, че риба започнах да ловя кажи-речи след като проходих.
            Нямаше как другояче да е в Трявна – реката минава през целия град и лятно време беше основно място за игрите ни.
            А риба в нея колкото щеш. Ловяхме я с ръце под камъните по бързеите и в подмолите на вирчетата.
            И сега като пиша усещам удоволствието да напипаш риба в прохладната вода. Не може да се сравнява с никакъв друг риболов.
            А си иска и кураж (колцина от вас ще си пъхнат ръцете до лактите под корените на дърветата в някой вир?),
            и майсторлък, и бързи рефлекси – не е проста работа.
Не е, ама всички деца го правят ей тъй, между другото. Колкото и да си майстор етикет „риболовец” не можеш да получиш.
            Вероятно затова баща ми ми извади редовен риболовен билет още като бях на 6-7 години (1939 или 40-та година) –
            станах редовен риболовец! Друга причина не виждам сега – никой от горските и не помисляше да закача децата като
            ловят риба. Съжалявам много, че тоя мой първи билет не се е запазил.
Билетът хубаво, но само той риболовец не прави. Като бъркаш в подмолите потопен гол до шия няма да си го лепнеш на челото я!
            Истинските риболовци ловят с въдици. И се хвана баща ми да ме учи на занаят.
Кукичките не бяха проблем, баща ми ги купи от някъде. Оттам нататък всичко трябваше да се изработи. Вече знаех покрай направата на лъкове, че най-жилав е дрянът. Проблемът беше да се открие достатъчно дълъг, прав и тънък клон – почти невъзможна задача. Накрая му открихме чалъма – след като го отрежем баща ми го закачаше на тавана с тежест накрая за да се изправи докато съхне. Страшни пръчки ставаха, нямаха счупване. Не отстъпваха по нищо на бамбуковите, които имах 2 десетилетия по-късно (в София през 60-те продаваха в Спортснаб бамбукови необработени върхове на връзки).

Вметка: мой колега, който беше десетилетия редовен участник в риболовния ни „кръжок” след 60-та никога не си вадеше билет. Ловеше с дрянова пръчка с направо вързана корда и казваше „ами да дойдат риболовните и да ми я конфискуват”. 🙂

Тая вметка вече ви подсказва какви бяха моите риболовни такъми по онова време. С тая разлика, че тогава кордата беше копринен конец (не се разнищва във водата и е здрав). Плувките правехме от коркови тапи с различна големина. В средата пробивахме дупка през която минава конецът и се застопорява с парче перо. Доста по-късно баща ми донесе парче гумено маркуче – вероятно от това, която се слага на вентилите на велосипедите – и тогава вече плувките станаха много шик, от различни по размер парчета паче или кокоше перо. Застопорявах ги на конеца с шайби от маркуча.
Да си призная, с тези такъми никога не съм имал проблеми с количеството уловена риба и с „кълве – не кълве”. Може би тогава в реките е имало повече риба?
Откъм стръвта също никога не е имало проблем. При това идеалната, класическа в риболова – добита направо край реката. Обърнеш няколко камъка на брега и извадиш червей. Като го употребиш, пак обърнеш – „склада” с винаги прясна стръв край тебе. Мечта!

Единственият проблем от началния ми риболовен период беше уловът. Занеса рибата в къщи и кажа на майка ми „опържи я”. Другояче не я признавах, ни рибена чорба, ни нищо. Тя започне да се чуди как да спаси положението. Не може да ми откаже, защото знае, че ще ям, а бях много злояд. Олиото през войната беше кът, с купони, ако се не лъжа. А риба с мас пържи ли се? Е, и това се е случвало…

Имах намерение да започна рибарските си истории с един риболов с чичо Стоянчо (д-р Капнилов) в Родопите. Трябваше да напиша само малко въведение към новата категория. Ама рибарски лакърдии къси има ли? От вирче на вирче, от риба на риба… 🙂
Затова оставям „въведението” самостоятелно, че сега е лято, отпуснато време, не е за четене на дълги писания.
Родопската история утре…
        </item>
        <item>
Ще ви разкажа как един ден заведох децата си вместо на училище на риболов.

От малки са запалени по риболова, сега са на 9 години. Покрай наш познат, който хваща доста риби, октоподи, калмари по Гърция та и ние купихме въдици и висим там на камъните до него. Мятаме на бомбарда и бял червей. Първият път ни върза кукичката, а слад това отказа. Вече сме на ниво знаем си всичко и се оправяме без чужда помощ. Мама връзва и разплита кордата, а децата мятат и навиват.

Та една сутрин са разбрахме с приятелка да ходим до Неа Перамос в Гърция по женски, да се разходим и да помятаме за заргани. Дожаля ме за децата и вместо на училище, скрихме раниците зад вратата и хоп за риба. Приготвихме такъмите, те мятат, аз разплитам и разкачам кукичката от скалите и водораслите. Мятаха доста време и нищо и нищо. Вика ме Митко да дойда, че се е оплела кордата в скалите и аз дърпам, дърпам скъса се. Опита се детето да спаси кукичката - не че нямаме - отива дърпа част от кордата от скалите и хоп, едно попче се закачило. Голяма забава беше с тази риба. За две рибки висяхме цял ден, но тръпката да мяташ, да навиваш е несравнима.

На госпожата ѝ написахме бележка, че са с вирус за деня и не се отбелязахме от плажа за да не се ракрием.
            За заргани в Гърция!

Някъде към края на август началото на септември настъпва сезона на зарганите в Гърция. Ние сме там на плажа всяка седмица. Мятаме и се надяваме да хванем. Децата ми постоянно искат да хвърлят и аз не мога да си доставя удоволствието от риболова заради тях и постоянното оправяне на нещо си. Та една сутрин отварям внимателно ципа на палатката да стана в 6 часа сутринта да си помятам докато те спят. Дърпам аз внимателно ципа без много шум.  Раз -два- три, точно се промъквам и някой ми изшептява: Мамоооооооо, ставаме ли да ловим, искам и азззззззз…

И се започна един риболов, на всяко тяхно хвърляне и риба. Егати кефа.

 Аз засега си оставам по разплитането, зареждането на червеи и разкачането на рибата от кукичката. И това е нещо!
        </item>
        <item>
              С аскер-аркадаша( тоест – с колегата  и кумеца ми ) ,решихме да ознаменуваме

срещата си  на наш терен с риболов.Превъзходна организация направи  местният авторитет Левчо.Проучени бяха всички околни водоеми.

      Рано сутринта се озовахме на терен. От тези места без риба в торбата жив човек не беше се завръщал. Да , ама като каза-Йок!- Не ще и не ще !.Макар и една рибка- за илач  само!

     Да оставим каръка , ами и на Риболовния  се натъкнахме. Иззад гърба ни се озова и веднага

 записа номера на Жигулата на аркадаша.Извади и кочана за глобите.Кани се да налага солени глоби.И , представяте ли си ,в очите ме гледа и пак продължава да се заканва.

     -А  бе бай Асане ,недей така ! Нали сме свои хора?Че само преди десет дена ти лекувах

кризата?Забрави ли вече?-Ударих го на молба.

  Изведнъж Риболовния се сепна.Плесна се по челото и викна:

      -Ама докторе!Вай ,к,во щях да направя!Честна дума , през ум не ми минаваше за теб.

Как да те позная без бялата престилка. А пък тука –и ти , като тия наште хаймани- само по

 бански гащета. Добре ,че се обади да чуя гласа ти. То , нали ме разбираш, разни браконери

тарашат денонощно.Та ,какво , май без улов ли сте останали?-Обърна палачинката  бай Асан,

Ама Господ каза него ден:-Не !Че и Асан не намери нищо , освен една червеноперка пред

самия Кумлук .-в едни крайпътни тръстики .

       Затуй ,пък вторият улов си го биваше. В заличето зад завод Г. димитров” се въртяхме с

една рибарска лодка.Бай Драгия ни съжали по едно време. Хвърляме ние въдиците и няма и няма.От клатушкането ни замъти и главите. Тогава Драгия каза-

  :-Я ми дайте да захапя волтата и на вашите въдици!.Щом махна ръка , веднага дърпайте  конеца!Тогава  тоз рибар обра  точките. Като Луи де Фюнес,дето тупваше с крак и мовеше риба!За два часа напълнихме цяла кофа попчета. Обадих се след това на всички ахпапи,после- на всички хора от нашия вход.

   Сключих изгодна сделка: Фифти- фифти!От мене-рибата , от тях- чистене ,пържене и прочее.

Голяма нощ беше .Ядахме,пихме и пяхме цяла нощ и то целия вход- отгоре до долу.

  На другия ден кумецът си тръгна. Дадохме му риба- за София.После научих ,че по пътя спирали тук и там и докато пристигне рибата в дома му, познай какво е станоло ? Оцапали гащите.Но това е друга бира !

        </item>
    </string-array>
</resources>